\include{./TeX_files/config}
\begin{document}
	\begingroup
	\let\clearpage\relax
	\onecolumn
	\thecoverpage
	\tableofcontents
	\medbreak
	\endgroup
	
%	\let
	\begingroup
	\clearpage\relax
	\twocolumn
	
	
	\begin{abstract}		
		Este trabalho tem como objetivo a implementação do algoritmo de Tomasulo trabalhado na disciplina teórica de mesmo nome em linguagem de descrição de hardware Verilog com a utilização da placa The Cyclone II 2C35 FPGA e o chip EP2C35F672C6.		
	\end{abstract}
	\section{Introdução}
	Caracterizada pela técnica de hardware \textbf{pipeline}, surgiu a ideia da execução simultânea de mais instruções, por meio da subdivisão do processo em distintas etapas, em que cada uma destas é executada por uma porção especializada da CPU. Tal técnica, oferece uma utilização mais inteligente da capacidade computacional do processador e como resultado uma velocidade substancialmente maior. Este trabalho visa descrever a implementação de uma das principais técnicas, que é o \textbf{algoritmo de Tomasulo}, o qual emprega esse paralelismo em nível de instrução.
	
	Entretanto existem problemas apresentados por essa implementação, aos quais decorrem das dependências de dados e de estruturas, e, da complexidade de instruções que são executadas em tempos variáveis. Sejam duas instruções \textit{i} e \textit{j}, tal que a execução de \textit{i} ocorre sempre antes de \textit{j}, e o pipeline deve preservar essa ordem, pode-se caracterizar os conflitos de dados em três tipos:
	\begin{itemize}
		\item RAW (\textit{read after write}) - \textit{j} lê o valor de um determinado registrador em que \textit{i} irá gravar um resultado, porém ainda não o fez. Neste caso, \textit{j} lerá erroneamente o valor, embora o correto seria primeiro \textit{i} gravar o valor nesse registrador para somente depois \textit{j} ler. É o que ocorre no exemplo:
		\begin{flushleft}
			MUL		R0, R1, R2
			\\ADD 		R3, R4, R0
		\end{flushleft}
		\item WAW (\textit{write after write}) - \textit{i} escreve em um determinado registrador após \textit{j} escrever nesse mesmo. Com isso as escritas ocorrerão na ordem inversa e ao final da execução, o registrador terá o valor escrito por \textit{i}, embora o correto fosse conter o resultado escrito por \textit{j}. É o que ocorre no exemplo:
		\begin{flushleft}
			MUL 		R3, R2, R4
			\\ADD		R3, R2, R4
		\end{flushleft}
		\item WAR (\textit{write after read}) - \textit{j} escreve em um determinado registrador que é operando de \textit{i} antes de \textit{i} conseguir lê-lo. Com isso, \textit{i} lerá incorretamente o valor escrito por \textit{j}. Este problema ocorre quando temos algumas instruções que gravam resultados muito cedo e outras que leem muito tarde os operandos. É o que ocorre no exemplo:
		\begin{flushleft}
			MUL		R3, R2, R4
			\\MUL		R0, R5, R6
			\\ADD		R5, R2, R4
		\end{flushleft}		
	\end{itemize}
	
	O algoritmo de Tomasulo é um organização que permite a execução de instruções com gerenciamento de dados, introduzindo a \textit{renomeação de registradores} com o objetivo de minimizar os conflitos de WAW e WAR, e verificação da disponibilidade de operandos para evitar conflitos RAW.
	
	%Nesta seção, exploramos o escalonamento dinâmico, em que o hardware reorganiza a execução da instrução para reduzir os stalls enquanto mantém o fluxo de dados e o comportamento da exceção. O escalonamento dinâmico oferece diversas vantagens: ele permite o tratamento de alguns casos quando as dependências são desconhecidas durante a compilação (p. ex., podem envolver uma referência à memória) e simplifica o compilador. E, talvez, o mais importante: ele permite que o processador tolere atrasos imprevistos, como falhas de cache, executando outro código enquanto espera que a falha seja resolvida. Quase tão importante, o escalonamento dinâmico permite que o código compilado com um pipeline em mente seja executado de forma eficiente em um pipeline diferente. Na Seção 3.6, exploraremos a especulação de hardware, uma técnica com vantagens significativas no desempenho, que é baseada no escalonamento dinâmico. Conforme veremos, as vantagens do escalonamento dinâmico são obtidas à custa de um aumento significativo na complexidade do hardware.
	%Embora um processador dinamicamente escalonado não possa mudar o fluxo de dados, ele tenta evitar os stalls quando as dependências estão presentes. Ao contrário, o escalonamento estático do pipeline pelo compilador (explicado na Seção 3.2) tenta minimizar os stalls separando instruções dependentes de modo que não levem a hazards. Naturalmente, o escalonamento de pipeline do compilador também pode ser usado no código destinado a executar em um processador com um pipeline escalonado dinamicamente.
	
	\section{Projeto}
	A implementação do algoritmo de Tomasulo descrita neste trabalho é indicada na \autoref{fig:tomasulo}. Nesta é possível identificar que as instruções são inseridas, para a execução, a partir de uma unidade de memória definida no projeto pela variável \texttt{instruction\_memory} com 64 espaços de 16 bits. Essas instruções, emitidas em ordem FIFO \footnote{First In, First Out}, são enviadas para as estações de reserva e para o buffer de reordenação \footnote{Re-order Buffer}. Após, as instruções são executas nas unidades correspondentes (unidade de memória, somador de inteiro e multiplicador de inteiro). Os resultados são incluídos no \textit{buffer} de reordenação e após dispostos no barramento de dados comum \footnote{CDB - common data bus} e, a partir deste, distribuídos diretamente para o banco de registradores e as estações de reserva.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{MediaFiles/tomasulo.png}
		\caption{Arquitetura do \textit{hardware}}
		\label{fig:tomasulo}
	\end{figure}
	
	Cada estação de reserva é atrelada a uma determinada unidade funcional, aos quais são definidas no projeto pelas variáveis \texttt{unit\_add}, \texttt{unit\_mul} e \texttt{unit\_addr}, que executam respectivamente as instruções ADD/SUB/BEQ, MUL/DIV, LD/ST. As estações contém instruções que aguardam pela disponibilidade da unidade funcional e pelos operandos para sua execução. Cada uma dessas estações armazena um conjunto de campos utilizados para detectar e solucionar os conflitos. Assim as variáveis \texttt{reservation\_station\_add}, \texttt{reservation\_station\_mul}, \texttt{reservation\_station\_ld}, \texttt{reservation\_station\_st} possuem os seguintes sufixos:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{op} - operação a ser executada pelos operandos.
		\item \texttt{tag} - rótulo da instrução utilizado para organizar a ordem dos processos;
		\item \texttt{busy} - indica que os dados naquele \textit{index} da estação de reserva são válidos e ainda estão sendo processados;
		\item \texttt{Vj e Vk} - valores dos operando de origem. Na instrução de \textit{load} é utilizado para armazenar o endereço de cargada memória;
		\item \texttt{Qj e Qk} - os rótulos das estações de reserva e do \textit{buffer} de reordenação que produziram os operando de origem. O valor 10'b1111111111 indica que o respectivo operando de origem já está disponível em \textit{Vj} ou \textit{Vk}, ou não é necessário.
		\item \texttt{slots} - indica quantos espaços vazios estão disponíveis para utilização; \footnote{Essa variável foi adotada durante o projeto para possível realização da instrução BEQ.}
	\end{itemize}
			
	As instruções são definidas pelo concatenação do código de operação, do registrador de destino ou o destino do BEQ, do registrador de origem ou \textit{offset} do LD/ST e do registrador de origem, como no exemplo abaixo:
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|ll|l}
			\cline{1-2}
			ADD & R0,       R1,        R2 &  \\
			SUB & R0,       R1,        R2 &  \\
			BEQ & 4'b0000,  R1,        R2 &  \\
			MUL & R0,       R1,        R2 &  \\
			DIV & R0,       R1,        R2 &  \\
			LD  & R0,       4'b0000,   R2 &  \\
			ST  & R0,       4'b00001,  R2 &  \\ 
			\cline{1-2}
		\end{tabular}
	\end{table}
	Uma instrução, ao ser processada, realiza as etapas de \textit{despacho}, \textit{execução}, \textit{escrita do resultado} e confirmação:
	\begin{enumerate}
		\item Despachar consiste em carregar as duas \footnote{Na realização do projeto foi implementado o despacho duplo.} próxima instruções mantidas na memória de instruções, enviar para o ROB e para a estação de reserva, verificando a disponibilidade dos operando de origem no banco de registradores e no próprio ROB. Atualiza as entradas de controle \texttt{reservation\_station\_X\_busy} e \texttt{reorder\_buffer\_busy} para inidicar que estão em uso. A etiqueta da instrução, definida por \texttt{\{clock\_counter[4:0],pc[5:0]\}}, é escrita em ambas as unidades, para sinalar que são as mesmas quando o resultado estiver disponível no CDB. Se todas as estações de reserva estiverem cheias ou o ROB estiver cheio, o despacho de instrução é adiado até que ambos tenham entradas disponíveis. Essa marcação é realizada por meio das variáveis de controle \texttt{reservation\_station\_X\_slots} e \texttt{reorder\_buffer\_slots}.
		
		\item Executa-se uma instrução somente quando os dois operandos estiverem disponíveis, caso contrário, há o monitoramento do CDB a espera dos mesmos, ocorrendo a etapa de verificação do conflito de dados RAW. É definido pelo projeto que essa etapa opere com latência para a multiplicação de 4 ciclos, para a divisão de 8 ciclos e para soma, subtração ee desvio de 2.
		
		\item A escrita de um dado ocorre somente quando a sua unidade funcional estiver realizado a execução, definido pelas variáveis \texttt{unit\_add\_done} ou \texttt{unit\_mul\_done} ou \texttt{unit\_addr\_done}. Após, é enviado por meio do CDB para o \textit{buffer} de reordenação, este por sua vez define, pela variável \texttt{reorder\_buffer\_have\_value}, que o dado está disponível para ser escrito nas estações de reserva.
		
		\item \textit{Commit} ou confirmação decorre de maneira diferente para cada tipo de instrução \footnote{Na realização do projeto foi implementado a confirmação simples} . Para a adição, subtração, multiplicação, divisão e \textit{load} ocorre quando o dado já está disponível no ROB, e portanto, neste parte do processo é atualizado o registrador de destino, definido pela variável \texttt{reorder\_buffer\_dst}, com o valor resultante da operação, salvo em \texttt{reorder\_buffer\_value}, e, remove a operação do ROB e da estação de reserva correspondente, definindo seus \textit{busys} com 1'b0. A confirmação de \textit{store} é semelhante, exceto que a memória de dados (\texttt{memory\_data}) é atualizada, em vez de um registrador. Quando ocorre um desvio com previsão incorreta as instruções inseridas no ROB e nas estações de reserva são removidas e a execução é reiniciada. Nessa etapa, durante o projeto foi necessário a utilização de uma novo campo no ROB, definido pela variável \texttt{reorder\_buffer\_pc}, para armazenar o \textit{program counter} da instrução de desvio.
	\end{enumerate}
	\endgroup
	%\clearpage\relax
	\onecolumn
	\section{Resultados Computacionais}	
			\subsection{ADD 	R1, R1, R1 \\ ADD R1, R1, R1}	
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD0.png}
					\label{fig:ADDeADD0}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD1.png}
					\label{fig:ADDeADD1}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD2.png}
					\label{fig:ADDeADD2}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD3.png}
					\label{fig:ADDeADD3}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD4.png}
					\label{fig:ADDeADD4}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeADD/ADDeADD5.png}
					\label{fig:ADDeADD5}
				\end{figure}
			\subsection{ADD 	R2, R2, R2 \\ MUL R3, R2, R3}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeMUL/ADDeMUL0.png}
					\label{fig:ADDeMUL0}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeMUL/ADDeMUL1.png}
					\label{fig:ADDeMUL1}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeMUL/ADDeMUL2.png}
					\label{fig:ADDeMUL}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeMUL/ADDeMUL3.png}
					\label{fig:ADDeMUL}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeMUL/ADDeMUL4.png}
					\label{fig:ADDeMUL}
				\end{figure}
			\subsection{ADD 	R3, R1, R2 \\ MUL R3, R6, R5}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeSUB/ADDeSUB0.png}
					\label{fig:ADDeSUB}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeSUB/ADDeSUB1.png}
					\label{fig:ADDeSUB}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeSUB/ADDeSUB2.png}
					\label{fig:ADDeSUB}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/ADDeSUB/ADDeSUB3.png}
					\label{fig:ADDeSUB}
				\end{figure}
			\subsection{LD R2, 0(R1) \\ ST R2, 0(R3)}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/LDeST/LDeST0.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/LDeST/LDeST1.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/LDeST/LDeST2.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/LDeST/LDeST3.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
			\subsection{ST R4, 0(R1) \\ LD R3, 0(R2)}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD/STeLD0.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD/STeLD1.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD/STeLD2.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
			\subsection{ST R4, 0(R1) \\ LD R4, 0(R2)}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD1/STeLD0.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD1/STeLD1.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[trim = 32mm 12mm 8mm 32mm, clip, height = 4cm]{MediaFiles/STeLD1/STeLD2.png}
					\label{fig:LDeST}
				\end{figure}									
\end{document}